---
html_meta:
        "author": "Philippe Dessus"
        "description": "Ressources de cours en sciences de l'éducation"
        "keywords": "éducation, pédagogie, LaRAC, Université Grenoble Alpes, LSE, Espé, Inspé ressources, analyse de pratiques, psychologie, ReFlexPro, tutoriels, ateliers, cours"
        "http-equiv=Content-Type": "text/html; charset=UTF-8"
---

(index)=

# Ressources de cours en sciences de l'éducation

% http://www.cnesco.fr/fr/12-evaluations-du-cnesco-en-resume/

:::{admonition} Information
- **Responsable éditorial** : [Philippe Dessus](http://pdessus.fr), Inspé & LaRAC, Univ. Grenoble Alpes.

- **Résumé** : Cette page indexe les différents documents de cours de sciences de l'éducation de la base SAPP (**Séminaires d'analyse de pratiques pédagogiques**), de l'Inspé de l'univ. Grenoble Alpes. Certains Documents, suivis d'un astérisque, contiennent des Quizzes (QCM) permettant d'évaluer leur compréhension. Chaque document ci-dessous est suivi de la date de sa dernière mise à jour principale. Six types de documents sont disponibles :

  > - des **cours complets** (compilation ordonnée de plusieurs Documents de cours),
  > - des **documents** de cours (théoriques),
  > - des **ateliers** (travaux pratiques),
  > - des **tutoriels** (décrivant pas à pas une procédure),
  > - des listes de **ressources**, et
  > - des **syllabi** de cours.

- **Dernière mise à jour** : {sub-ref}`today`.

- **Nombre de Documents dans la base** : **169**.

- **Téléchargements** : Liens vers les compilations de tous les documents ci-dessous en [PDF](http://espe-rtd-reflexpro.u-ga.fr/media/pdf/sciedu-general/latest/sciedu-general.pdf) et [epub](http://espe-rtd-reflexpro.u-ga.fr/projects/sciedu-general/downloads/epub/latest/).

- **Note** : La réalisation de ce site a été en partie financée par le projet [ANR-IDEFI numérique ReflexPro](http://www.idefi-reflexpro.fr). Les Documents dont les titres sont suivis d'un astérisque comprennent un Quiz, qui a été conçu par Émilie Besse, [ReFlexPro](http://www.idefi-reflexpro.fr). Les Documents dont les titres sont suivis d'un ↗️ sont dans un autre groupement de Documents : faire “retour arrière” pour revenir dans ce groupement.

- **Licence** : Sauf mention contraire spécifiée sur le document, tous les documents de ce site sont placés sous licence *Creative Commons* : [BY-NC-SA](http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/fr/).
:::

Test intersphinx

{ref}`inspe:activite`

% supprimés

% http://webcom.upmf-grenoble.fr/sciedu/pdessus/sapea/comportement.html

% http://webcom.upmf-grenoble.fr/sciedu/pdessus/sapea/evaluationcampeval.pdf

% http://webcom.upmf-grenoble.fr/sciedu/pdessus/sapea/oralcrpe.html

% http://webcom.upmf-grenoble.fr/sciedu/pdessus/sapea/orgEPLE.html

## À propos

```{toctree}
:maxdepth: 1

La démarche des SAPP (1999) <demarche_sapp>
```

- {doc}`Projet ReFlexPro décrivant l'organisation du site (mai 2019) ↗️ <reflexpro:index>`

## Cours complets

**Note** : les Documents composant ces cours se retrouvent individuellement dans la suite de la liste, par thème.

- {doc}`Cours “Les relations enseignant-étudiants dans l’enseignement supérieur” (nov. 2018) ↗️ <ens-sup:index>`
- {doc}`Cours “Évaluer l'apprentissage par ordinateur”, MEEF-PIF, UGA (sept. 2018) ↗️ <qcm:index>`
- {doc}`Cours “Introduction à la recherche en éducation”, MEEF, UGA (sept. 2018) ↗️ <rech-educ:index>`
- {doc}`Cours introductif au Classroom Assessment Scoring System (juin 2015) ↗️ <cours-class:index>`

## Documents

### Le milieu scolaire

```{toctree}
:maxdepth: 1

Aperçu des systèmes éducatifs européens\* (déc. 2004) <euroeduc>
L'école maternelle en France\* (fév. 2009) <ecolematernelle>
L'école, un lieu de vie ?\* (oct. 2004) <ecolevie>
Les droits des élèves dans la classe et dans l'établissement\* (nov. 2001) <droitel>
La violence à l'école (fév. 2009) <violence>
Les relations parents-professeur\* (fév. 2007) <parents>
Les enseignants et le travail en équipe\* (mars 2009) <equipe>
L'orientation des élèves\* (déc. 2005) <orientation>
Le redoublement\* (fév. 2006) <redoublement>
```

### Enseigner

#### Réfléchir à sa pratique

```{toctree}
:maxdepth: 1

Réfléchir à ses principes éducatifs\* (Janv. 2006) <education>
Être un enseignant réflexif critique\* (Janv. 2008) <ensreflexif>
Quelques mythes dans la recherche en éducation\* (Fév. 2017) <mythes_education>
Enseignement et pensée critique (Juill. 2018) <pensee-critique>
L'apprentissage visible : qu'est-ce qui marche en éducation ?\* (Avr. 2015) <apprentissage-visible>
L'éducation fondée par les preuves (Oct. 2020) <ens-preuves>
Ressources -- L'éducation fondée par les preuves (Oct. 2020) <res-ens-preuves>
Présentation des Ateliers profs-chercheurs (Janv. 2021) <ateliers-profs-chercheurs>
```

#### La qualité des interactions enseignant-élèves (CLASS)

- {doc}`Une introduction au Classroom Assessment Scoring System (CLASS) (Janv. 2018) ↗️ <cours-class:CLASS-intro>`
- {doc}`Description du Classroom Assessment Scoring System (CLASS) (Janv. 2018) ↗️ <cours-class:CLASS-description>`
- {doc}`CLASS : le soutien émotionnel\* (Fév. 2018) ↗️ <cours-class:CLASS_soutien_emo>`
- {doc}`CLASS : l'organisation de la classe\* (Fév. 2018) ↗️ <cours-class:CLASS_org_classe>`
- {doc}`CLASS : le soutien à l'apprentissage\* (Fév. 2018) ↗️ <cours-class:CLASS_soutien_appr>`
- {doc}`Aspects théoriques et techniques du CLASS (Juin 2015) ↗️ <cours-class:technique-CLASS>`
- {doc}`CLASS, une foire aux questions (Janv. 2022) ↗️ <cours-class:class-faq>`
- {doc}`Tutoriel -- Créer un climat de classe favorable aux apprentissages (CLASS) (Juin 2015) ↗️ <tuto_CLASS_que_faire>`
- {doc}`Présentation du CLASS niveau secondaire (Oct. 2016) ↗️ <cours-class:CLASS-secondary>`
- {doc}`Utilisation du CLASS en formation des enseignants (Juin 2015) ↗️ <cours-class:CLASS_formation>`

```{toctree}
:maxdepth: 1

Class-Card, un jeu de rôles pour simuler des situations d'enseignement (Fév. 2021) <class-card>
```

#### Les relations enseignant-étudiants dans l'enseignement supérieur

- {doc}`Les interactions enseignant-étudiants dans l'enseignement supérieur (sept. 2018) ↗️ <peda-univ:interactions-sup>`
- {doc}`Tutoriel -- Évaluer le climat socio-émotionnel dans le supérieur (oct. 2018) ↗️ <peda-univ:tuto-emo-class-sup>`
- {doc}`Atelier -- Les autres dimensions du CLASS (nov. 2018) ↗️ <peda-univ:atelier-autres-dim-class>`
- {doc}`Atelier -- Méga-analyse des effets des variables dans l’enseignement supérieur (nov. 2018) ↗️ <peda-univ:atelier-mega-analyse-effets-variables-ES>`
- {doc}`Atelier -- Les effets de la comparaison sociale de connaissances (nov. 2018) ↗️ <peda-univ:atelier-connaissance-sociale>`
- {doc}`Atelier -- Aiguiser l'esprit critique des étudiants (oct. 2018) ↗️ <peda-univ:atelier-esprit-critique-sup>`
- {doc}`Atelier -- Quand les étudiants font de la résistance (nov. 2018) ↗️ <peda-univ:atelier-resistance-etudiants>`
- {doc}`Atelier -- La menace du stéréotype (nov. 2018) ↗️ <peda-univ:atelier-menace-stereotype>`
- {doc}`Atelier –- Le sexisme à l'université (sept. 2018) ↗️ <peda-univ:atelier-sexisme-univ>`
- {doc}`Atelier -- Le monde académique en littérature (sept. 2018) ↗️ <peda-univ:atelier-litt-acad>`

#### Pédagogie universitaire

- {doc}`Enseignement en ligne : Principes et activités (Fév. 2021) ↗️ <peda-univ:ens-en-ligne>`
- {doc}`Évaluation formative des étudiants à distance (Janv. 2021) ↗️ <peda-univ:evaluation-online>`
- {doc}`Évaluation de l'enseignement par les étudiants (Juin 2021) ↗️ <peda-univ:eval-ens-etu>`
- {doc}`La surveillance numérique des étudiants lors des examens (Oct. 2021) <peda-univ:surveillance-etu>`

#### Gérer et organiser la classe

```{toctree}
:maxdepth: 1

Concevoir un enseignement\* (Avr. 2015) <conception-cours>
Enseignement et gestion des imprévus\* (Nov. 2001) <imprevu>
La discipline dans la classe\* (Oct. 2002) <discipline>
Utiliser des sanctions appropriées\* (Janv. 2009) <sanction>
Analyser les tâches de l’enseignant et des élèves\* (Oct. 2001) <taches>
Observer le travail individuel des élèves\* (Avr. 2012) <activite>
Organiser le travail en groupes : débattre et apprendre\* (Déc. 2007) <techgroupe>
Engager les élèves à apprendre\* (Oct. 2005) <relationseleves>
Favoriser l'autonomie des élèves\* (Déc. 2002) <autonomie>
```

#### Approches pédagogiques

```{toctree}
:maxdepth: 1

L'enseignement explicite vs. par la découverte (Mars 2015) <ens-explicite>
Projets et pédagogie de projet\* (Fév. 2018) <pedaprojet>
Pédagogie différenciée : luxe ou nécessité ?\* (Janv. 2017) <pedadiff>
Enseigner la démarche expérimentale en sciences\* (Sept. 2005) <demarche_sci>
Prévenir les conduites à risques\* (Janv. 2006) <conduitearisques>
```

% Une revue des théories de l'apprentissage (janv. 2016) <apprendre>

% Pensée critique et enseignement <pensee-critique>

#### Évaluer et rétroagir

- {doc}`Evaluation formative, ou pour l'apprentissage (janv. 2021) ↗️ <eval_formative>`
- {doc}`Des tâches pour évaluer les connaissances des élèves\* (sept. 2015) ↗️ <qcm:tache_eval>`
- {doc}`Les rétroactions : définition et rôle dans l'apprentissage\* (déc. 2015) ↗️ <qcm:retro_defs>`
- {doc}`Les différentes formes de rétroactions\* (sept. 2015) ↗️ <qcm:retro_formes>`
- {doc}`Les rétroactions : leur réception par les élèves\* (sept. 2019) ↗️ <qcm:reception-retro>`

```{toctree}
:maxdepth: 1

Des outils pour évaluer\* (nov. 2002) <outilseval>
```

### Apprendre (aspects cognitifs)

```{toctree}
:maxdepth: 1

Littérature et formation humaine\* (janv. 2008) <litterature>
La charge cognitive dans l'apprentissage\* (janv. 2016) <chargecog>
Construction sociale de connaissances et apprentissage\* (avr. 2015) <constrconn>
Les cartes de concepts pour évaluer l’apprentissage\* (oct. 2001) <conceptmap>
L'intérêt et ses liens avec l'apprentissage\* (mars 2017) <interet_apprentissage>
La motivation en milieu scolaire\* (oct. 2001) <motivation>
Apprendre à apprendre\* (janv. 2005) <apprapprendre>
Erreur et apprentissage\* (janv. 2006) <erreur>
Troubles cognitifs de l'apprentissage de l'écrit\* (juil. 2017) <difficultes>
Les dispositifs d'inclusion scolaire en France\* (août 2017) <integration_scolaire>
```

### Apprendre (aspects socio-émotionnels)

```{toctree}
:maxdepth: 1

Culture familiale et culture scolaire\* (oct. 2004) <culturefamille>
Métier d'élève et travail scolaire\* (oct. 2004) <metiereleve>
Socialisation par le groupe de pairs\* (oct. 2001) <socialisation>
Émotions en contexte scolaire (sept. 2018) <emotions-scolaire>
La mixité à l'école\* (mars 2007) <mixite>
Le corps à l'école\* (mars 2007) <corpsalecole>
Réseaux d’affinités en classe, approche sociométrique\* (oct. 2001) <sociometrie>
```

### Usages éducatifs du numérique

#### Généralités

- {doc}`Le cadre de référence des compétences numériques (sept. 2020) ↗️ <num:crcn>`
- {doc}`Faire des recherches sur l’usage du numérique\* (sept. 2017) ↗️ <num:rech_info_TIC>`
- {doc}`Utiliser le numérique dans des situations scolaires\* (janv. 2016) ↗️ <num:usageTIC>`
- {doc}`La distance dans l'enseignement\* (mars 2015) ↗️ <num:distance>`
- {doc}`L’usage du numérique à l’école maternelle\* (avr. 2012) ↗️ <num:ticeEM>`

#### Informatique et société

- {doc}`Informatique et école : vers une éducation citoyenne ?\* (juill. 2013) ↗️ <num:droitinfosoc>`
- {doc}`Les innovations en technologie éducative\* (fév. 2015) ↗️ <num:innovation>`
- {doc}`Les nouvelles bidons (*fake news*) (sept. 2018) ↗️ <num:fake-news>`
- {doc}`Complotisme et internet (sept. 2020) ↗️ <num:complotisme>`

#### Numérique et contexte scolaire

- {doc}`Numérique et prise en compte des difficultés des élèves (janv. 2016) ↗️ <num:difficultes-TIC>`
- {doc}`Photos, enregistrements vidéo et sonores à l'école : que dit la loi ?\* ↗️ (avr. 2016) <num:loi-collecte-donnees>`

#### Numérique et enseignement

- {doc}`Évaluation formative des étudiants à distance (janv. 2021) ↗️ <peda-univ:evaluation-online>`
- {doc}`Les connaissances de l’enseignant à propos du numérique\* (mars 2015) ↗️ <num:tpack>`
- {doc}`Concevoir des usages du numérique par la scénarisation\* (nov. 2016) ↗️ <num:scenario-based-design>`

#### Effets du numérique sur l'apprentissage

- {doc}`Les effets des médias sur l'apprentissage\* (mars 2015) ↗️ <num:effet-medias>`
- {doc}`Numérique, addiction et attention (janv. 2018) ↗️ <num:media-attention>`
- {doc}`La littératie numérique (janv. 2016) ↗️ <num:litteratie_numerique>`

#### Numérique et médias

- {doc}`Le tableau blanc interactif et son utilisation en classe\* (avr. 2012) ↗️ <num:tbi>`
- {doc}`L’apprentissage avec des surfaces mobiles interactives et tactiles (MIT) — Les tablettes (mars 2014) ↗️ <num:mitactile>`
- {doc}`Wikipédia et ses usages pédagogiques\* (juill. 2016) ↗️ <num:wikipedia>`
- {doc}`Programmer un jeu en Scratch pour apprendre (janv. 2018) ↗️ <num:scratch>`

#### Impacts du numérique sur la santé

- {doc}`Numérique et environnement (Déc. 2018) ↗️ <num:cours_Environnement>`
- {doc}`Troubles musculosquelettiques (TMS) et usages des objets numériques (sept. 2017) ↗️ <num:cours_TMS>`
- {doc}`École numérique, écrans et santé ophtalmique : entretien avec Pr. Florent Aptel (juil. 2017) ↗️ <num:cours_Ophtalmo>`
- {doc}`Le numérique face aux troubles du déficit de l'attention et à l'Hyperactivité (juin 2016) ↗️ <num:cours_TDA-H>`
- {doc}`Numérique, wifi, téléphone, les ondes à l’école (mars 2018) ↗️ <num:cours_Ondes>`

#### Exerciseurs (QCM) et générateurs de cours

- {doc}`Utiliser des exerciseurs pour apprendre\* (janv. 2016) ↗️ <num:exerciseurs>`
- {doc}`Atelier – Les activités cognitives engagées dans un QCM (Sept. 2017) ↗️ <qcm:atelier-qcm-cog>`
- {doc}`Les rétroactions informatisées\* (Sept. 2015) ↗️ <qcm:retro_info>`
- {doc}`Les QCM : bref historique\* (Sept. 2015) ↗️ <qcm:QCM_historique>`
- {doc}`Les QCM : définitions et critiques\* (Sept. 2015) ↗️ <qcm:QCM_def>`
- {doc}`Répondre à un QCM : aspects cognitifs\* (Sept. 2015) ↗️ <qcm:QCM_cog>`
- {doc}`Les différents formats de QCM\* (Sept. 2015) ↗️ <qcm:QCM_formes>`
- {doc}`Un processus de conception de documents de cours avec QCM\* (Sept. 2015) ↗️ <qcm:QCM_proc_conception>`
- {doc}`Rédiger des items de QCM\* (Sept. 2015) ↗️ <qcm:QCM_principes>`
- {doc}`Tutoriel -- Analyser les items d'un questionnaire (Déc. 2015) ↗️ <qcm:tuto-analyse-items>`
- {doc}`Quelques usages pédagogiques des QCM\* (Sept. 2015) ↗️ <qcm:usages-peda>`
- {doc}`Les systèmes de réponses immédiates, ou clickers (Déc. 2021) ↗️ <qcm:clickers>`
- {doc}`Écrire des questions d'examen à l'épreuve de la tricherie (Sept. 2021) ↗️ <qcm:exam-google>`
- {doc}`Ressources -- Générateurs de cours interactifs (Sept. 2015) ↗️ <qcm:res_generateurs_cours>`
- {doc}`Tutoriel -- Utiliser le générateur de cours interactifs eXe Learning (Sept. 2015) ↗️ <qcm:tuto_exe_learning>`
- {doc}`Tutoriel -- Présentation rapide de NetQuiz Pro (Sept. 2015) ↗️ <qcm:tuto_net_quiz_pro>`
- {doc}`Tutoriel -- Présentation du générateur d'explorations interactives Oppia (Sept. 2015) ↗️ <qcm:tuto_oppia>`

#### Banque de cas juridiques d'usage du numérique

##### Niveau primaire

- {doc}`Cas 1 : Protection des données personnelles dans un ENT ↗️ <num:cas1_PE>`
- {doc}`Cas 2 : Collecte de données personnelles d'élèves ↗️ <num:cas2_PE>`
- {doc}`Cas 3 : Protection des données personnelles : les photos ↗️ <num:cas3_PE>`
- {doc}`Cas 4 : Productions d'élèves et droit d'auteur ↗️ <num:cas4_PE>`
- {doc}`Cas 5 : Ressources pédagogiques et droit d'auteur ↗️ <num:cas5_PE>`
- {doc}`Cas 6 : Contenus inappropriés ↗️ <num:cas6_PE>`

##### Niveau secondaire (collèges et lycées)

- {doc}`Cas 1 : Protection des données personnelles dans un ENT ↗️ <num:cas1_SD>`
- {doc}`Cas 2 : Protection des données personnelles stockées par les enseignants ↗️ <num:cas2_SD>`
- {doc}`Cas 3 : Protection des données personnelles : les photos ↗️ <num:cas3_SD>`
- {doc}`Cas 4 : Productions d'élèves et droit d'auteur ↗️ <num:cas4_SD>`
- {doc}`Cas 5 : Ressources pédagogiques et droit d'auteur ↗️ <num:cas5_SD>`
- {doc}`Cas 6 : Cyber-harcèlement ↗️ <num:cas6_SD>`

### Introduction à la recherche en éducation

#### Outils de veille

- {doc}`Veille pédagogique et académique : outils et stratégies (janv. 2012) ↗️ <rech-educ:veillepeda>`
- {doc}`Veille académique, une sélection de ressources (janv. 2016) ↗️ <rech-educ:veille-sci-ressources>`
- {doc}`Comprendre la littérature scientifique (mars 2017) ↗️ <rech-educ:litt_sci>`

% Tutoriel : La recherche sur les ordinateurs 1:1 en classe <rech-effet-ordi-indiv>

#### Problématique et méthode

- {doc}`Tutoriel -- Lire un article de recherche (avril 2017) ↗️ <rech-educ:tuto-lire-article>`
- {doc}`Tutoriel -- Problématique et hypothèses de recherche (janv. 2015) ↗️ <rech-educ:tuto-problematique>`
- {doc}`Tutoriel -- Définir une méthode de recherche (avril 2017) ↗️ <rech-educ:tuto-methode-rech>`
- {doc}`Tutoriel -- Concevoir un questionnaire : des dimensions aux questions (Fév. 2019) ↗️ <rech-educ:tuto_concevoir_quest>`
- {doc}`Faire des recherches sur l’usage du numérique\* (sept. 2017) ↗️ <num:rech_info_TIC>`
- {doc}`CONPA, un jeu de création et réflexion sur l'usage du numérique (nov. 2016) ↗️ <rech-educ:conpa-jeu>`

#### Recueil de données

- {doc}`Tutoriel -- Recueillir des données de recherche (janv. 2017) ↗️ <rech-educ:tuto-recueil-donnees>`
- {doc}`Tutoriel -- Mener un focus group (décembre 2018) ↗️ <rech-educ:tuto-focus-group>`
- {doc}`Tutoriel -- La captation de vidéos de classes (décembre 2018) ↗️ <rech-educ:tuto-captation-video-classe>`

#### Analyse de données

- {doc}`Outils d'analyse textométrique pour l'enseignement (Fév. 2021) ↗️ <rech-educ:textometrie-educ>`
- {doc}`Tutoriel –- Utiliser ReaderBench pour analyser automatiquement des discussions (Oct. 2020) ↗️ <rech-educ:tuto-rb-conpa>`

#### La rédaction

- {doc}`Tutoriel -- Organiser la rédaction d'un mémoire (janv. 2015) ↗️ <rech-educ:tuto-organiser-memoire>`
- {doc}`Tutoriel -- La rédaction d'un mémoire (janv. 2015) ↗️ <rech-educ:tuto-redaction-memoire>`
- {doc}`Atelier -- Réaliser un poster scientifique (avril 2017) ↗️ <rech-educ:atelier_poster_sci>`
- {doc}`Tutoriel -- Les références APA (*American Psychological Association*) (juin 2018) ↗️ <rech-educ:tuto-references-apa>`
- {doc}`Tutoriel -- Tableaux et figures APA (*American Psychological Association*) ↗️ (juin 2018) <rech-educ:tuto-tab-fig-apa>`

## Ateliers

Les Ateliers sont de courts documents dont les tâches permettent de mieux comprendre des éléments théoriques.

### Ateliers sur les usages du numérique (PE & SD)

#### Aspects sociaux

- {doc}`Atelier -- Numérique et neutralité commerciale (Janv. 2021) ↗️ <sciedu-ateliers:atelier_neutralite_commerciale_num>`

#### Méthodes pédagogiques

- {doc}`Atelier -- La classe inversée (sept. 2015) ↗️ <sciedu-ateliers:atelier_usages_CI>`
- {doc}`Atelier -- Litéracie scientifique (fév. 2017) ↗️ <sciedu-ateliers:atelier_sci_litteracie>`

#### Outils

- {doc}`Atelier -- Les jeux sérieux (sept. 2016) ↗️ <sciedu-ateliers:atelier_usages_jeux_serieux>`
- {doc}`Atelier -- La recherche sur internet (sept. 2015) ↗️ <sciedu-ateliers:atelier_usages_recherche>`
- {doc}`Atelier -- Les cartes mentales (sept. 2015) ↗️ <sciedu-ateliers:atelier_usages_cartes_mentales>`
- {doc}`Atelier -- Travail collaboratif et numérique (sept. 2015) ↗️ <sciedu-ateliers:atelier_usages_collaboration>`
- {doc}`Atelier -- Exercices interactifs (sept. 2015) ↗️ <sciedu-ateliers:atelier_usages_exerciseurs>`
- {doc}`Atelier -- Les environnements numériques de travail (oct. 2015) ↗️ <sciedu-ateliers:atelier_usages_ent>`
- {doc}`Atelier -- Les portfolios (sept. 2016) ↗️ <sciedu-ateliers:atelier_usages_portfolio>`
- {doc}`Atelier -- Les réseaux sociaux en classe (sept. 2016) ↗️ <sciedu-ateliers:atelier_usages_reseau_soc>`
- {doc}`Atelier -- Les systèmes de vote (oct. 2015) ↗️ <sciedu-ateliers:atelier_usages_vote>`
- {doc}`Atelier -- Les tablettes tactiles (oct. 2015) ↗️ <sciedu-ateliers:atelier_usages_tablettes>`
- {doc}`Atelier -- Les tableaux interactifs (oct. 2015) ↗️ <sciedu-ateliers:atelier_usages_tbi>`

### Ateliers sur les usages du numériques (PE)

- {doc}`Atelier -- Intégration scolaire et numérique (janv. 2016) ↗️ <sciedu-ateliers:atelier_ASH_PE>`
- {doc}`Atelier -- Numérique et école maternelle (janv. 2016) ↗️ <sciedu-ateliers:atelier_EM>`
- {doc}`Atelier -- Utiliser des wikis pour apprendre (janv. 2016) ↗️ <sciedu-ateliers:atelier_wiki-PE>`

### Ateliers sur l'apprentissage (aspects cognitifs)

- {doc}`Atelier – Attention des élèves et chronopsychologie (janv. 2000) ↗️ <sciedu-ateliers:atelier_attention>`
- {doc}`Atelier – Mémoriser et rappeler des informations (janv. 2000) ↗️ <sciedu-ateliers:atelier_memoire>`
- {doc}`Atelier – Comprendre et raisonner (janv. 2000) ↗️ <sciedu-ateliers:atelier_comprendre>`
- {doc}`Atelier – Les activités cognitives engagées dans un QCM (sept. 2017) ↗️ <sciedu-ateliers:atelier-qcm-cog>`

### Ateliers sur l'enseignement

- {doc}`Atelier -- Réfléchir à ses principes éducatifs (2008) ↗️ <sciedu-ateliers:atelier-metier>`
- {doc}`Atelier -- Tester son opinion sur la discipline (mars 2002) ↗️ <sciedu-ateliers:atelier-testdiscipline>`

## Tutoriels

Seuls les tutoriels non repris dans un cours complet sont répertoriés ici.

### Tutoriels sur le numérique

- {doc}`Tutoriel – La twictée (janv. 2017) ↗️ <sciedu-tutos:tuto-twictee>`
- {doc}`Tutoriel - Scénariser un cours avec le numérique (janv. 2017) ↗️ <sciedu-tutos:tuto_scenariser_numerique>`
- {doc}`Tutoriel – Logiciels éducatifs : Aspirateurs à données personnelles ? (Fév. 2020)  ↗️ <sciedu-tutos:tuto-donnees-perso>`
- {doc}`Tutoriel - Quelques outils de vérification de faits (*fact-checking*) (Janv. 2021) ↗️ <sciedu-tutos:tuto-fact-checking>`
- {doc}`Tutoriel - Politiques d'usage du numérique (Juillet 2021) ↗️ <num:tuto_politique_travail_num>`

## Ressources

- {doc}`Ressources -- Veille académique (janv. 2016) ↗️ <rech-educ:veille-sci-ressources>`
- {doc}`Ressources -- Générateurs de cours interactifs (sept. 2015) ↗️ <qcm:res_generateurs_cours>`

```{toctree}
:maxdepth: 1

Ressources -- Textes sur l'enseignement et l'apprentissage (déc. 2017) <res_apprendre>
```

## Syllabi

### Année 2020-21

- {doc}`Syllabus du cours “UE Évaluer l'apprentissage par ordinateur”, MEEF-PIF, Espé-UGA (2020-21) ↗️ <qcm:syl-organisation-MEEFPIF>`
- {doc}`Syllabus du cours “Mémoire et écrit scientifique réflexif sur les interactions Enseignant-élèves", Espé-UGA (2020-21) ↗️ <cours-class:CLASS_espe>`
- {doc}`Syllabus du cours “Les relations enseignant-étudiants dans l'enseignement supérieur”, UGA (2018-19) ↗️ <ens-sup:syll-ens-sup>`
- {doc}`Syllabus du cours "UE Culture numérique et apprentissages SD", MEEF Inspé-UGA (2020-21) <num:syllabus-ue-cult-num_SD>`
- {doc}`Syllabus du cours "UE "Intégration du numérique dans l'enseignement : approfondissement" PE & SD, Inspé-UGA (2020-21) <num:syl-ue-cult-num-2>`
- {doc}`Syllabus du cours “UE Culture numérique et apprentissages PE”, MEEF Espé-UGA (2020-21) <num:syllabus-ue-cult-num-PE>`
- {doc}`Syllabus du cours "UE Recherche PE, Innovation & problématisation", MEEF Espé-UGA (2018-19) ↗️ <rech-educ:syl-ue-rech-prob-2>`

### Années antérieures

- {doc}`Syllabus du cours “UE Culture numérique et apprentissages PE”, MEEF Espé-UGA (2016-17) <num:syllabus-ue-cult-num-PE>`
- {doc}`Syllabus du cours “UE Culture numérique et apprentissages PE”, MEEF Espé-UGA (2018-19) <num:syllabus-ue-cult-num-PE-19>`
- {doc}`Syllabus du cours "UE Culture numérique et apprentissages SD", MEEF Espé-UGA (2018-19) <num:syllabus-ue-cult-num-SD-18>`
- {doc}`Syllabus du cours “UE 206 Recherche PE, Innovation & problématisation”, MEEF Espé-UGA (2017-18) <rech-educ:syl-ue-rech-prob>`
- {doc}`Syllabus du cours "UE 800 Recherche SD" (2016-17) <rec-educ:syllabus-ue-recherche>`
- {doc}`Syllabus du cours du MARDIF (2016-17) <organisationMARDIF>`

## Index et tables

- {ref}`genindex`
- {ref}`search`
